\hypertarget{exercice}{%
\section{Exercice}\label{exercice}}

L'ordre des gènes sur un chromosome est représenté par un tableau
\texttt{ordre} de \texttt{n} cases d'entiers distincts deux à deux et
compris entre 1 et \texttt{n}.

Par exemple, \texttt{ordre\ =\ {[}5,\ 4,\ 3,\ 6,\ 7,\ 2,\ 1,\ 8,\ 9{]}}
dans le cas \texttt{n\ =\ 9}.

On dit qu'il y a un point de rupture dans \texttt{ordre} dans chacune
des situations suivantes :

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  la première valeur de \texttt{ordre} n'est pas 1 ;
\item
  l'écart entre deux gènes consécutifs n'est pas égal à 1 ;
\item
  la dernière valeur de \texttt{ordre} n'est pas n.
\end{itemize}

Par exemple, si
\texttt{ordre\ =\ {[}5,\ 4,\ 3,\ 6,\ 7,\ 2,\ 1,\ 8,\ 9{]}} avec
\texttt{n\ =\ 9}, on a

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  un point de rupture au début car 5 est différent de 1
\item
  un point de rupture entre 3 et 6 (l'écart est de 3)
\item
  un point de rupture entre 7 et 2 (l'écart est de 5)
\item
  un point de rupture entre 1 et 8 (l'écart est de 7)
\end{itemize}

Il y a donc 4 points de rupture.

Compléter les fonctions Python \texttt{est\_un\_ordre} et
\texttt{nombre\_points\_rupture} proposées à la page suivante pour que :

\begin{itemize}
\item
  la fonction \texttt{est\_un\_ordre} renvoie \texttt{True} si le
  tableau passé en paramètre représente bien un ordre de gènes de
  chromosome et \texttt{False} sinon ;
\item
  la fonction \texttt{nombre\_points\_rupture} renvoie le nombre de
  points de rupture d'un tableau passé en paramètre représentant l'ordre
  de gènes d'un chromosome.
\end{itemize}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
    \KeywordTok{def}\NormalTok{ est_un_ordre(tab):}
        \CommentTok{"""}
\CommentTok{        Renvoie True si tab est de longueur n et contient tous les entiers}
\CommentTok{        de 1 à n, False sinon}
\CommentTok{        """}
        \ControlFlowTok{for}\NormalTok{ i }\KeywordTok{in} \BuiltInTok{range}\NormalTok{(}\DecValTok{1}\NormalTok{,...):}
            \ControlFlowTok{if}\NormalTok{ ...:}
                \ControlFlowTok{return} \VariableTok{False}
        \ControlFlowTok{return} \VariableTok{True}
    
    
    \KeywordTok{def}\NormalTok{ nombre_points_rupture(ordre):}
        \CommentTok{"""}
\CommentTok{        Renvoie le nombre de point de rupture de ordre qui représente un ordre}
\CommentTok{        de gènes de chromosome}
\CommentTok{        """}
        \ControlFlowTok{assert}\NormalTok{ ... }\CommentTok{# ordre n'est pas un ordre de gènes}
\NormalTok{        n }\OperatorTok{=} \BuiltInTok{len}\NormalTok{(ordre)}
\NormalTok{        nb }\OperatorTok{=} \DecValTok{0}
        \ControlFlowTok{if}\NormalTok{ ordre[...] }\OperatorTok{!=} \DecValTok{1}\NormalTok{: }\CommentTok{# le premier n'est pas 1}
\NormalTok{            nb }\OperatorTok{=}\NormalTok{ nb }\OperatorTok{+} \DecValTok{1}
\NormalTok{        i }\OperatorTok{=} \DecValTok{0}
        \ControlFlowTok{while}\NormalTok{ i }\OperatorTok{<}\NormalTok{ ...:}
            \ControlFlowTok{if}\NormalTok{ ... }\KeywordTok{not} \KeywordTok{in}\NormalTok{ [}\OperatorTok{-}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{]: }\CommentTok{# l'écart n'est pas 1}
\NormalTok{                nb }\OperatorTok{=}\NormalTok{ nb }\OperatorTok{+} \DecValTok{1}
\NormalTok{            i }\OperatorTok{=}\NormalTok{ i }\OperatorTok{+} \DecValTok{1}
        \ControlFlowTok{if}\NormalTok{ ordre[...] }\OperatorTok{!=}\NormalTok{ n: }\CommentTok{# le dernier n'est pas n}
\NormalTok{            nb }\OperatorTok{=}\NormalTok{ nb }\OperatorTok{+} \DecValTok{1}
        \ControlFlowTok{return}\NormalTok{ nb}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Exemples :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
    \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ est_un_ordre([}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{6}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{8}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{7}\NormalTok{])}
    \VariableTok{False}
    \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ est_un_ordre([}\DecValTok{5}\NormalTok{, }\DecValTok{4}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{6}\NormalTok{, }\DecValTok{7}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{8}\NormalTok{, }\DecValTok{9}\NormalTok{])}
    \VariableTok{True}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
    \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ nombre_points_rupture([}\DecValTok{5}\NormalTok{, }\DecValTok{4}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{6}\NormalTok{, }\DecValTok{7}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{8}\NormalTok{, }\DecValTok{9}\NormalTok{])}
    \DecValTok{4}
    \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ nombre_points_rupture([}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{4}\NormalTok{, }\DecValTok{5}\NormalTok{])}
    \DecValTok{0}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

